世道人生：不要被嚇倒 - 李怡

節錄

世道人生：不要被嚇倒 - 李怡

人大通過國安法那一天，友人從遠方來訊：「你安全嗎？」我想都沒想就回覆：「國家之外，沒有人是安全的。」

當國家權力最大化降臨時，個人權利就縮小到誰也不安全了。即使在中國，老百姓且不說，掌權者安全嗎？劉少奇安全嗎？70年來多少各級掌權者的悲慘遭遇，他們安全嗎？江澤民安全嗎？習近平安全嗎？

有人把國安法君臨比作「二次回歸」。有網文指「一次回歸與二
。。。。。。。
裏？」在中國，哪怕權貴，都千方百計把親屬送到西方，在「沒有國」的條件下「安家」。

港版國安法在宣佈實施
。。。。。。。
中國的法律一向很模糊寬泛，那怎麼執行呢？執行的時候再由各個部門出各種規定，這些規定就具有了極強的任意性和靈活性，相關部門權力會不斷膨脹。」

因此，在國安法君臨下，去逐條研究在甚麼情況下違法、甚麼情況下有灰色地帶、甚麼情況下不違法，並沒有太大意義。比如被中國媒體指為「港獨四大頭目」、「禍港四人幫」，香港眾所周知他們都反對港獨，甚至反對本土，去年的運動不僅不是他們發動，而且是與他們不同路線的年輕人發動的。但中國不管，說你是你就是。一些年輕政團立即退團和解散，其實也沒有甚麼意義，中共要秋後算賬你也逃不掉；中共為了不想外國制裁即至，對港獨議題暫時擱下也完全可能。因為中國法律與執法的極強隨意性與靈活性，沒有一個人是安全的，也沒有一個人是注定會罹法網的。中招如同遇到車禍。

習慣在
。。。。。。。
法律有沒有追溯期？法庭判DQ梁游的案件不就有追溯期了嗎？而且以追溯期判案的法官是即將接任終院首席的張舉能。我們對國安法立法前與後，應有不同的想像嗎？

既然中共已經甚麼都可以做，那麼為甚麼要多此一舉立國安法呢？中國官員已經說了，立這個法是在香港人頭上懸一把利劍，要起「震懾」作用，也就是用來嚇人的。

恐懼嗎？當然，但不是現在才恐懼，而是早就應該恐懼了。如果恐懼的話，那就要設法離開香港，倘若繼續留在香港，就不要被恐懼支配。

我永遠記得英國作家魯什迪（Salman Rushdie）在2001年911之後寫下的句子：「在自由和安全的矛盾中，我們一定要永遠選擇站在自由一邊，即使選擇錯了也絕不後悔。怎樣才能擊敗恐怖主義？不要被嚇倒，不要被恐懼支配，即使你害怕。」

美國前總統富蘭克林．羅斯福說，「我們唯一值得恐懼的是恐懼本身。」因為被恐懼支配就等於放棄了自由。

李怡